\chapter*{Conclusion générale et perspectives}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion}
\label{chap:conclusion}

L'objectif de ce mémoire était de répondre à une des problématiques centrales de la production en assurance vie : la conciliation entre l'exigence de précision du bilan prudentiel et les contraintes de temps de calcul inhérentes aux projections stochastiques d'un modèle de gestion actif-passif (ALM). Face aux limites de compression des méthodes empiriques historiques, l'enjeu de cette étude a consisté à confronter et à évaluer différentes méthodes d'agrégation. Le périmètre d'analyse s'est ainsi étendu des méthodes de partitionnement traditionnelles (\textit{Banding}) aux algorithmes d'apprentissage automatique non supervisé (\textit{Machine Learning}), en incluant les techniques d'ajustement par les flux (\textit{Cash-Flow Matching}). L'ambition était de déterminer la solution optimisant l'agrégation des passifs sans en dénaturer le profil de risque sous le référentiel Solvabilité 2.

Pour mener à bien cette analyse, la première réalisation majeure a consisté en la création d'un générateur de portefeuilles de passifs. L'absence de données réelles exploitables, pour des raisons de confidentialité, a nécessité le développement de cet outil simulant un portefeuille représentatif du marché français. Cette construction s'est avérée indispensable pour évaluer les algorithmes dans un cadre structurellement cohérent, en maîtrisant les lois de distribution (âges, anciennetés, encours).

Historiquement, de nombreux acteurs du marché s'appuient sur des méthodes empiriques d'agrégation telles que le \textit{Banding}. Si cette approche démontre une forte résilience face aux chocs asymétriques, la rigidité de son maillage orthogonal impose une limite matérielle : au-delà d'un certain seuil de compression, elle lisse mécaniquement l'hétérogénéité des garanties financières. Une telle compression fausse la valorisation de la \textit{Value In Force} et l'estimation de la \textit{Time Value of Options and Guarantees}. Les résultats obtenus démontrent que l'apprentissage automatique non supervisé permet de repousser ce seuil, offrant une modélisation hautement compressée tout en préservant la convexité du bilan face aux variations économiques.

La confrontation des algorithmes de \textit{clustering} (\textit{K-Means}, \textit{DBSCAN}, \textit{HDBSCAN}) au portefeuille de référence a permis d'établir plusieurs conclusions quantitatives. D'un point de vue opérationnel, il a été prouvé qu'il est possible de réduire la volumétrie d'un portefeuille de 1\,000\,000 de contrats à moins de 1\,200 \textit{Model Points}, tout en maintenant une erreur inférieure à $1\,\%$ sur le \textit{Best Estimate} et le SCR. Cette compression autorise une division des temps de traitement stochastique par un facteur de 45 comparativement à un regroupement caractéristique à caractéristique.

Ensuite, l'analyse des sensibilités met en évidence la supériorité des approches spatiales sur les méthodes dynamiques lors des chocs asymétriques. Les algorithmes de type \textit{HDBSCAN}, en cartographiant la densité réelle du portefeuille et en isolant les profils atypiques (gestion du bruit), parviennent à restituer fidèlement la structure des TMG. La mécanique de désensibilisation du passif et le coût d'opportunité liés aux chocs de taux sont ainsi capturés avec une meilleure précision.

Enfin, cette étude illustre les dangers de la sur-optimisation algorithmique. La divergence totale du moteur de calibration \textit{a posteriori} lors du passage en univers stochastique, ainsi que les limites observées sur l'approche par \textit{Cash-Flow Matching} lors des chocs de rachats, démontrent que la minimisation d'une erreur mathématique sur un scénario central fixe crée une illusion de précision. L'analyse confirme que les méthodes d'agrégation doivent être évaluées sur leur capacité à capter la dynamique asymétrique globale du modèle ALM.

Au terme de cette étude, l'algorithme \textit{HDBSCAN} s'impose théoriquement comme la solution préservant le mieux la richesse de la distribution initiale, tandis que l'algorithme \textit{K-Means} représente le compromis industriel le plus pertinent pour une mise en production rapide, grâce à son contrôle direct de la volumétrie cible.

\section*{Limites de l'étude}

Bien que les résultats obtenus valident l'apport des modèles non supervisés pour l'optimisation des temps de calcul, la démarche méthodologique comporte certaines limites inhérentes à son cadre.

Il convient de souligner que le recours à un portefeuille synthétique induit des biais de modélisation. Les hypothèses de calibrage ont engendré des particularités structurelles, telles qu'une surreprésentation des contrats à forts capitaux, s'écartant partiellement de la réalité d'un portefeuille de marché standard. 

Par ailleurs, l'absence de modélisation de composantes comportementales complexes, telles que les rachats conjoncturels, prive l'étude d'une source de non-linéarité majeure. L'activation de rachats dynamiques face à un choc de taux à la hausse altère fortement le coût d'opportunité et la TVOG, ce qui aurait accru la sévérité des tests de validation sur les algorithmes de \textit{clustering}. De même, le périmètre s'est restreint à un environnement mono-canton, écartant les effets de mutualisation inhérents à un fonds général composé de multiples lignes d'activité (\textit{Lines of Business}).

Une autre limite méthodologique réside dans le processus de sélection des hyperparamètres. En raison des contraintes de temps de calcul, la recherche sur grille (\textit{Grid Search}) a été exécutée exclusivement sur des projections déterministes. Seules les configurations jugées optimales à l'issue de cette phase ont été soumises aux calculs stochastiques. Il est envisageable que des paramétrages considérés comme sous-optimaux en environnement déterministe se révèlent structurellement plus robustes pour absorber la volatilité de scénarios économiques extrêmes.

Enfin, dans une optique d'industrialisation, l'absence d'un \textit{backtesting} constitue un frein. Il s'avérerait nécessaire d'éprouver la stabilité temporelle des clusters générés sur plusieurs arrêtés comptables successifs pour analyser la migration inter-classes des \textit{Model Points} et son impact sur l'évolution de la marge de risque (\textit{Risk Margin}).

\section*{Ouvertures et perspectives}

L'agrégation des données de passifs demeure un axe d'innovation majeur pour les directions actuarielles. Les limites identifiées au sein de ces travaux ouvrent de multiples perspectives de développement.

Une première ouverture réside dans le déploiement de l'algorithme \textit{HDBSCAN} sur un portefeuille réel, non épuré de ses anomalies de gestion. La capacité de cet algorithme à isoler les points aberrants (\textit{noise}) permettrait de l'utiliser non seulement comme un outil d'agrégation, mais également comme un instrument d'audit de la qualité des données (\textit{Data Quality}). L'application libre de l'algorithme sur une base de production mettrait immédiatement en lumière des erreurs de saisie ou des configurations de garanties atypiques.

Ensuite, l'enrichissement du périmètre modélisé constitue un prolongement naturel. L'intégration de lois de rachats dynamiques soumettrait les modèles de \textit{Machine Learning} à une exigence de préservation de la convexité encore supérieure, confirmant ou nuançant leur supériorité face aux méthodes empiriques.

Les approches dynamiques fondées sur les flux (\textit{Cash-Flow Matching}) mériteraient également d'être approfondies. Leur défaillance découlant d'un apprentissage exclusif sur la trajectoire centrale, il serait judicieux d'enrichir leur calibration par l'implémentation d'une fonction de perte (\textit{loss function}) évaluant l'erreur sur de multiples trajectoires économiques simultanément. Bien que coûteuse en puissance de calcul, cette approche forcerait le modèle à intégrer nativement la valeur temps des options financières.

D'autre part, les exigences de la norme comptable IFRS 17 interrogent la pertinence des agrégations purement transversales. La conciliation entre un partitionnement optimisant la similarité des profils de risque et l'obligation réglementaire de suivi par cohorte de souscription (Générations) nécessite l'élaboration de méthodes d'agrégation sous contraintes temporelles strictes.

Enfin, l'utilisation de réseaux de neurones profonds (\textit{Deep Learning}) ouvre des perspectives novatrices. Le recours à des Auto-encodeurs (\textit{Autoencoders}) permettrait de réduire la dimension des données de passif en construisant un espace latent compressé en amont de l'étape de \textit{clustering}. Cette approche rendrait possible la capture d'interactions non linéaires complexes entre le profil comportemental de l'assuré et la mécanique de ses garanties, repoussant ainsi les frontières actuelles de la modélisation en assurance vie.